\subsubsection{al-mo'a^sirAt al-zirA`iyaT:}

\begin{itemize}
    \item mosAhamaT al-zirA`aT fy al-nAtej al-ma.haly al-ijmAly:
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: mon_hafe.d na.zarAN li-ahamiyaT al-qi.ta`At al-o_hrY.
        \item al-dowal al-naamiyaT: mortafe`.
    \end{itemize}
    
    \item al-ma`adAt al-zirA`iyaT:
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: maknanaT wa-ma`adAt .hady_taT.\\
            maknanaT wa-ma`adAt .hady_taT
            $\nearrow\leftarrow$ al-intAjiyaT
            $\nearrow\leftarrow$ al-qodraT al-tanAfosyaT
            $\nearrow\leftarrow$ al-.talab `alY al-montajAt al-zirA`iyaT
            $\nearrow\leftarrow$ al-isti_tmAr fy al-qi.tA` al-zirA`y
            $\nearrow\leftarrow$ al-intAj al-zirA`y wa-al-nomw al-iqti.sAdy.
        \item al-dowal al-naamiyaT: tqniyAt bidA'iyaT.
    \end{itemize}
    
    \item al-mardOd al-zirA`y:
     \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: mortafe`.
        \item al-dowal al-naamiyaT: mon_hafe.d.
    \end{itemize}
    
    \item al-myzAn al-tijAry al-zirA`y  (istyrAd wa-ta.sdyr faqa.t al-montajAt al-zirA`iyaT):
     \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: fA'i.d (al-.sAdirAt al-zirA`iyaT akbar mn mostawradAtihA).
        \item al-dowal al-naamiyaT: `ajez.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{al-mo'a^sirAt al-.sinA`iyaT:}

\begin{itemize}
    \item mosAhamaT al-.sinA`aT fy al-nAtej al-ma.haly al-ijmAly:
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: mortafe`.
        \item al-dowal al-naamiyaT: mon_hafe.d bisabab al-i`timAd `alY al-qi.tA` al-zirA`y.
    \end{itemize}
    
    \item naw` al-intAj:
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: sila` intAjiyaT _taqylaT.
        \item al-dowal al-naamiyaT: .sinA`At _hafyfaT.
    \end{itemize}
    
    \item .hajem al-mon^sa'At:
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: kabyraT wa motawasi.taT.
        \item al-dowal al-naamiyaT: .sa.gyraT wa-.hirafyaT, tolaby .hAjAt al-sokAn.
        \begin{itemize}
            \item\textbf{'iyjAbyAt:} _haleq fora.s `amal.
            \item\textbf{salbiyAt:} in_hifA.d al-qodraT al-tanAfosiyaT li-ha_dihi al-mo'asasAt.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \textbf{molA.ha.zaT:} .hynamA yo.tlab al-taqyiym na_dkor al-'iyjAbiyAt wa-al-salbyAt.
\end{itemize}

\subsubsection{mo'a^sirAt qi.tA` al-_hadamAt:}

\begin{itemize}
    \item nomow qi.tA` al-_hadamAt:
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: mortabe.t bi-nomow qi.tA`ay al-zirA`aT wa-al-.sinA`aT (motakAmil wa-motawAzen).
        \item al-dowal al-naamiyaT: ta.da_hom mara.dy li-ha_dA al-qi.tA` `alY .hisAb bAqy al-qi.tA`At ('izdiwAjiyaT iqti.sAdiyaT, nomow .gayr motawAzen).
    \end{itemize}
\end{itemize}