                % كمية إستهلاك الطاقة للفرد
\begin{itemize}
    \item kamiyaT 'istihlAk al-.taaqaT lilfard
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: mortafe` bisabab irtifaa` al-.taaqaT
            al-intaajiyaT.
        \item al-dowal al-naamiyaT: mon_hafe.d bisabab in_hifaa.d al-.taaqaT
            al-intaajiyaT.
    \end{itemize}
\end{itemize}
                % معدل إستغلال الموارد الطبيعية
\begin{itemize}
    \item mo`adal 'ist.glaal al-mawaared al-.taby`iyaT
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: jayed.
        \item al-dowal al-naamiyaT: nesbaT `aaliyaT mina al-tab_dyr.
    \end{itemize}
\end{itemize}
                % النمو المتوازن للقطاعات الانتاجية
\begin{itemize}
    \item al-nomow al-motawaazen lilqi.taa`aat al-intaajiyaT
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: nomow ziraa`y mortabe.t bial-nomow
            al-.sinaa`y, wa-ziyaadaT al-intaaj fy al-qi.taa`ayn yosaahem fy
            nomow qi.taa` al-_hadamaat.
        \item al-dowal al-naamiyaT: 'izdiwaajiyaT iqti.saadiyaT, qi.taa`
            al-_hadamaat yanmO bi-ma`zil `an qi.taa`ay al-ziraa`aT
            wa-al-.sinaa`aT.
    \end{itemize}
\end{itemize}
                % الناتج الاجمالي للفرد
\begin{itemize}
    \item al-naatej al-ijmaaly lil-fard (al-da_hl al-fardy)
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: irtifaa` al-da_hl al-fardy fy al-dowal
            al-sinaa`iyaT
            $\nearrow\leftarrow$ al-qodraT al-^siraa'iyaT
            $\nearrow\leftarrow$ al-.talab `al_A al-istihlaak
            $\nearrow\leftarrow$ al-isti_tmaar
            $\nearrow\leftarrow$ al-intaaj
            $\nearrow\leftarrow$ al-nomow al-iqti.saady.
        \item al-dowal al-naamiyaT: in_hifaa.d al-da_hl al-fardy
            $\searrow\leftarrow$ al-qodraT al-^siraa'iyaT
            $\searrow\leftarrow$ al-.talab `al_A al-istihlaak
            $\searrow\leftarrow$ al-isti_tmaar
            $\searrow\leftarrow$ al-intaaj
            $\searrow\leftarrow$ al-nomow al-iqti.saady.
    \end{itemize}
\end{itemize}
                % الميل إلى الادخار
\begin{itemize}
    \item al-maylo il_A al-'idi_haar (al-meqdaar al-mo_ha.sa.s lil-'idi_haar
        mena al-da_hl).
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: mortafe` bisabab irtifaa` al-mada_hyl.
            $\leftarrow$ tawafor al-rasaamyl
            $\nearrow\leftarrow$ al-isti_tmaar
            $\nearrow\leftarrow$ al-intaaj
            $\nearrow\leftarrow$ al-nomow al-iqti.saady.
        \item al-dowal al-naamiyaT: mon_hafe.d bisabab in_hifaa.d al-madaa_hyl
            wa-.da`f al-qodraT al-^siraa'iyaT.
    \end{itemize}
\end{itemize}
                % توفر الرساميل
\begin{itemize}
    \item tawafor al-rasaamyl.
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: mortafe` bisabab irtifaa` al-idi_haar.
        \item al-dowal al-naamiyaT: mon_hafe.d bisabab in_hifaa.d al-idi_haar.
    \end{itemize}
\end{itemize}
                % معدل الاستثمار من الناتج المحلي
\begin{itemize}
    \item mo`adal al-isti_tmaar mena al-naatej al-ma.haly al-ijmaaly.
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: mortafe` bisabab irtifaa` mo`adal
            al-idi_haar wa-bi-al-taaly tawafor al-rasaamyl.
        \item al-dowal al-naamiyaT: mon_hafe.d bisabab in_hifaa.d mo`adal
            al-idi_haar wa-`adam tawafor al-rasaamyl.
    \end{itemize}
\end{itemize}
                % انتاجية العمل
\begin{itemize}
    \item 'intaajiyaT al-`amal ('intaajiyaT al-`aamel aw al-qiw_A al-`aamilaT
        daa_hel 'ay dawlaT mo`ayanaT)
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: mortafe` bisabab irtifaa` mo`adal
            al-i`daad al-mihany wa-al-tarbawy wa-al-jaami`y.\\ 
            irtifaa` mo`adal al-i`daad al-mihany wa-al-jaami`y
            $\nearrow\leftarrow$ tawafor ra's maal ba^sary maaher wa-kafO'
            $\nearrow\leftarrow$ al-intaajiyaT
            $\nearrow\leftarrow$ al-qodraT al-tanaafosyaT
        \item al-dowal al-naamiyaT: mon_hafe.d bisabab tadany mostaw_A
            al-i`daad al-mihany wa-al-tarbawy wa-al-jaami`y.
    \end{itemize}
\end{itemize}
                % النفقات على الابحاث
\begin{itemize}
    \item al-nafaqaat `alaY al-'ab.haa_t
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: mortafe`aT 'i_d 'ana al-ab.haa_t
            to^sakel al-`amOd al-fiqary lil-ibdaa` wa-al-tajdyd fy al-sila`
            wa-al-_hadamaat.\\
            ziyaadaT al-nafaqaat `ala al-ab.haa_t
            $\nearrow\leftarrow$ al-ibdaa` wal-tajdyd
            $\nearrow\leftarrow$ al-intaajiyaT.
        \item al-dowal al-naamiyaT: mon_hafe.daT.
    \end{itemize}
\end{itemize}
                % معدل النمو الاقتصادي
\begin{itemize}
    \item mo`adal al-nomw al-iqti.saady
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: ta.saa`ody
        \item al-dowal al-naamiyaT: jaamed aw inkifaa'y.
    \end{itemize}
\end{itemize}
                % الاكتفاء الذاتي
\begin{itemize}
    \item al-iktifaa' al-_daaty
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: ^sibih iktifaa' _daaty.
        \item al-dowal al-naamiyaT: taba`iyaT iqti.saadiyaT waa`timaad `alY
            al-_haarej.\\
            ziyaadaT al-istyraad
            $\nearrow\leftarrow$ ziyaadaT al-.talab `alY al-sila` al-ajnabiyaT
            $\searrow\leftarrow$ al-isti_tmaar al-ma.haly
            $\searrow\leftarrow$ al-intaaj.
    \end{itemize}
\end{itemize}
                % بنية الصادرات
\begin{itemize}
    \item bonyaT al-.saadiraat (maa_daa no.sder)
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: sila` sinaa`iyaT _taqilaY.
        \item al-dowal al-naamiyaT: mawaad awaliyaT aw ma.hrOqaat 'in wojidat.
    \end{itemize}
\end{itemize}
                % وضع البنى التحتية
\begin{itemize}
    \item wa.de` al-bon_A al-ta.htiyaT
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: mota.tawiraT wa-to^sakel .haafizaaN `alY
            al-isti_tmaar.\\
            bonY ta.htiyaT jayidaT
            $\nearrow\leftarrow$ ta.hfyz al-isti_tmaar
            $\nearrow\leftarrow$ al-intaaj.
        \item al-dowal al-naamiyaT: mota_halifaT.
    \end{itemize}
\end{itemize}
                % رصيد ميزان المدفوعات
\begin{itemize}
    \item ra.syd myzaan al-madfO`aat\\
        myzaan al-madfO`aat yo`aber `an .saafy .harakaT al-amwaal al-ajnabiyaT
        al-daa_hilaT waal-_haarijaT mina al-balad, wa-yata'laf men myzaan tijaary 
        wa-myzaan _hadamaat wa-myzaan rasaamyl.
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: faa'i.d aw `ajez maqbOl.
        \item al-dowal al-naamiyaT: `ajez kabyr bisabab .da`ef al-intaaj
            al-ma.haly wa-izdiyaad al-istyraad wa-horOb al-rasaamyl.
    \end{itemize}
\end{itemize}
