\begin{itemize}
    \item nisbaT al-'iyrAdAt al-.darybyaT min al-nAtej al-ma.haly al-ijmAly
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: mortafi`aT wa-ha_da ya`Odo ilY
            al-ahamiyaT al-ty tOlyhA ha_dihi al-dowal li-ldawr al-ijtimA`y
            wa-al-iqti.sAdy wa-al-mAly li-l.darybaT.
        \item al-dowal al-naamiyaT: mon_hafi.daT bisabab .da`f al-idAraT
            al-.darybiyaT wa-al-taharrob al-.daryby.\\
            \smallskip
            \textbf{dawr al-.darA'ib al-mobA^siraT:}
            \smallskip
            \begin{itemize}
                \item\textbf{ijtimA`iyAN:} taqly.s al-tafAwot al-ijtimA`y lA
                    siyamA i_da kAnat wa-isto_hdimat fy majAl 'i`AdaT tawzy`
                    al-madA_hyl.
                \item\textbf{iqti.sAdiyAN:} ta^sjy` al-isti_tmArAt.\\
                    \smallskip
                    ta_hfy.d al-.darA'ib `alY qi.tA` mo`ayyan
                    $\nearrow\leftarrow$ al-isti_tmAr fy ha_dA al-qi.tA`.\\
                    mi_tAl: qAmat al-dawla bi-'i`fA' jamy` al-mo'asasAt
                    al-iqti.sAdiyaT al-.sinA`iyaT min al-.darA'ib li-moddaT 5
                    sanawAt wa-ha_dA al-'amer sa-yo'addy ilY ta^sjy`
                    al-'isti_tmAr fy qi.tA` al-.sinA`aT.
                \item\textbf{mAliyAN: } tamwyl nafaqAt al-dawlaT mimA yo'ady ilY
                    al-mosAhamaT fy ta_hfy.d al-`ajz fy al-mowAzanaT al-`AmaT.
            \end{itemize}
    \end{itemize}

    \item bonyaT al-'iyrAdAt al-`AmaT (naw` al-darybaT al-_dy torakez alayh
        al-dawlaT)
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinaa`iyaT: al-tarkyz `alY al-.darA'ib 
            al-mobA^saraT 'ay `alY al-da_hl wa-al-arbA.h wa-al-ra'smAl.
        \item al-dowal al-naamiyaT: al-tarkyz `alY al-.darA'ib .gayr
            al-mobA^saraT bisabab:
            \begin{itemize}
                \item .da`f al-idAraT al-.darybiyaT.
                \item iste_hdAm al-.toroq al-taqlydiyaT fy ta.h.syl al-.darA'ib.
                \item sohOlaT ta.h.syl al-.darA'ib .gayr al-mobA^saraT.
            \end{itemize}
            wa-ha_dA al-naw` min al-.darA'ib yosaahem fy tafAqom al-tafAwot 
            al-ijtimA`y l'anaho yo^sakel `ib'AN _taqylAN `alY '.s.hAb
            al-madA_hyl al-motawasi.taT wa-al-motadanyaT al-_dy yo.d`if min
            qodorAtihA al-^sirA'iyaT.
    \end{itemize}
\end{itemize}

