\begin{itemize}
    \item nisbaT al-nafaqAt al-`AmaT min al-nAtij al-ma.haly al-ijmAly (kam
        tonfeq al-dawlaT min nAtijihA).
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinA`iyaT: mortafe`.
        \item al-dowal al-nAmiyaT: mon_hafe.d.
    \end{itemize}

    \item bonyaT al-nafaqAt al-`AmaT
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinA`iyaT: ^sibih tawAzon bayn al-nafaqAt al-`AdiyaT
            (rawAtib, 'ojOr, dayn `Am, fyOl...) wa-al-nafaqAt al-tajhyzyaT
            (josOr, sodOd, bonY ta.htiyaT...).
            \smallskip
            irtifA` al-nafaqAt al-tajhyzyaT
            $\nearrow\leftarrow$ al-isti_tmArAt
            $\nearrow\leftarrow$ al-intAj
            $\nearrow\leftarrow$ al-nomw al-iqti.sAdy.
        \item al-dowal al-nAmiyaT: haymanaT li-lnafaqAt al-`AdiyaT bisabab: 
            al-waram fy `adad al-mowa.zafyn, al-istirsAl wa-al-hadr, sariqaT
            al-mAl al-`Am.
            \smallskip
            haymanaT li-lnafaqAt al-`AdiyaT `alY al-nafaqAt al-isti_tmAriyaT
            $\searrow\leftarrow$ al-infAq `alY al-bonY al-ta.htiyaT
            $\searrow\leftarrow$ al-isti_tmAr
            $\searrow\leftarrow$ al-intAj
            $\searrow\leftarrow$ al-nomw al-iqti.sAdy.
    \end{itemize}
    
    \item al-nafaqAt al-`askariyaT
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinA`iyaT: 33\% min majmO` al-nafaqAt al-`AmaT `alY
            al-ta`lym wa-al-.sa.haT.
            \smallskip
            al-tarkyz `alyhA `alY .hisAb .hAjAt al-mowA.tinyn
            $\searrow\leftarrow$ al-tanmiyaT al-ba^sariyaT.
        \item al-dowal al-nAmiyaT: 60\% mortafi` bisabab `adam i.htirAm
            al-dymoqrA.tiyaT wa-takOn `alY .hisAb al-nafaqAt al-.s.hiyaT
            wa-al-ijtimA`iyaT wa-al-'inmA'iyaT.
    \end{itemize}

    \item mo`adal al-doyOn al-_hArijiyaT min al-nAtej al-ma.haly al-ijmAly
        (al-dayn al-`Am)
    \begin{itemize}
        \item al-dowal al-.sinA`iyaT: 33\% mon_hafi.d.
        \item al-dowal al-nAmiyaT: 90\% mortafi` bisabab al-`ajz fy mYzAn
            al-madfO`At, irtifA` mo`AdalAt al-fA'idaT, ^sirA' al-asli.haT
            wa-al-mo`idAt al-`askariyaT.
    \end{itemize}

\end{itemize}
